% -*- coding: utf-8 -*-
%-------------------------designed by zcf--------------
\documentclass[UTF8,a4paper,10pt]{ctexart}
\usepackage[left=3.17cm, right=3.17cm, top=2.74cm, bottom=2.74cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx,subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{booktabs} %表格
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\newcommand{\tabincell}[2]{\begin{tabular}{@{}#1@{}}#2\end{tabular}}  %表格强制换行
%-------------------------字体设置--------------
% \usepackage{times} 
\usepackage{ctex}
\setCJKmainfont[ItalicFont=Noto Sans CJK SC Bold, BoldFont=Noto Serif CJK SC Black]{Noto Serif CJK SC}
\newcommand{\yihao}{\fontsize{26pt}{36pt}\selectfont}           % 一号, 1.4 倍行距
\newcommand{\erhao}{\fontsize{22pt}{28pt}\selectfont}          % 二号, 1.25倍行距
\newcommand{\xiaoer}{\fontsize{18pt}{18pt}\selectfont}          % 小二, 单倍行距
\newcommand{\sanhao}{\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont}  %三号字
\newcommand{\xiaosan}{\fontsize{15pt}{22pt}\selectfont}        % 小三, 1.5倍行距
\newcommand{\sihao}{\fontsize{14pt}{21pt}\selectfont}            % 四号, 1.5 倍行距
\newcommand{\banxiaosi}{\fontsize{13pt}{19.5pt}\selectfont}    % 半小四, 1.5倍行距
\newcommand{\xiaosi}{\fontsize{12pt}{18pt}\selectfont}            % 小四, 1.5倍行距
\newcommand{\dawuhao}{\fontsize{11pt}{11pt}\selectfont}       % 大五号, 单倍行距
\newcommand{\wuhao}{\fontsize{10.5pt}{15.75pt}\selectfont}    % 五号, 单倍行距
%-------------------------章节名----------------
\usepackage{ctexcap} 
\CTEXsetup[name={,、},number={ \chinese{section}}]{section}
\CTEXsetup[name={（,）},number={\chinese{subsection}}]{subsection}
\CTEXsetup[name={,.},number={\arabic{subsubsection}}]{subsubsection}
%-------------------------页眉页脚--------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{\kaishu \leftmark}
% \chead{}
\rhead{\kaishu 编译原理实验报告}%加粗\bfseries 
\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.1pt}  
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}%去掉横线
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}%标题横线
\newcommand{\HRulegrossa}{\rule{\linewidth}{1.2mm}}
%-----------------------伪代码------------------
\usepackage{algorithm}  
\usepackage{algorithmicx}  
\usepackage{algpseudocode}  
\floatname{algorithm}{Algorithm}  
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}  
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}} 
\usepackage{lipsum}  
\makeatletter
\newenvironment{breakablealgorithm}
  {% \begin{breakablealgorithm}
  \begin{center}
     \refstepcounter{algorithm}% New algorithm
     \hrule height.8pt depth0pt \kern2pt% \@fs@pre for \@fs@ruled
     \renewcommand{\caption}[2][\relax]{% Make a new \caption
      {\raggedright\textbf{\ALG@name~\thealgorithm} ##2\par}%
      \ifx\relax##1\relax % #1 is \relax
         \addcontentsline{loa}{algorithm}{\protect\numberline{\thealgorithm}##2}%
      \else % #1 is not \relax
         \addcontentsline{loa}{algorithm}{\protect\numberline{\thealgorithm}##1}%
      \fi
      \kern2pt\hrule\kern2pt
     }
  }{% \end{breakablealgorithm}
     \kern2pt\hrule\relax% \@fs@post for \@fs@ruled
  \end{center}
  }
\makeatother
%------------------------代码-------------------
\usepackage{xcolor} 
\usepackage{listings} 
\lstset{ 
breaklines,%自动换行
basicstyle=\small,
escapeinside=``,
keywordstyle=\color{ blue!70} \bfseries,
commentstyle=\color{red!50!green!50!blue!50},% 
stringstyle=\ttfamily,% 
extendedchars=false,% 
linewidth=\textwidth,% 
numbers=left,% 
numberstyle=\tiny \color{blue!50},% 
frame=trbl% 
rulesepcolor= \color{ red!20!green!20!blue!20} 
}
%------------超链接----------
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,anchorcolor=blue]{hyperref}
%------------------------TODO-------------------
\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
% for check symbol 
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\raisebox{2pt}{\large\hspace{1pt}\cmark}}\hspace{-2.5pt}}
\newcommand{\wontfix}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}
%------------------------水印-------------------
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{eso-pic}

\newcommand{\watermark}[3]{\AddToShipoutPictureBG{
\parbox[b][\paperheight]{\paperwidth}{
\vfill%
\centering%
\tikz[remember picture, overlay]%
  \node [rotate = #1, scale = #2] at (current page.center)%
    {\textcolor{gray!80!cyan!30!magenta!30}{#3}};
\vfill}}}



%———————————————————————————————————————————正文———————————————————————————————————————————————
%----------------------------------------------
\begin{document}
\begin{titlepage}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{NKU.png}\\[1cm]    
    \textsc{\Huge \kaishu{\textbf{南\ \ \ \ \ \ 开\ \ \ \ \ \ 大\ \ \ \ \ \ 学}} }\\[0.9cm]
    \textsc{\huge \kaishu{\textbf{网\ \ 络\ \ 空\ \ 间\ \ 安\ \ 全\ \ 学\ \ 院}}}\\[0.5cm]
    \textsc{\Large \textbf{}}\\[0.8cm]
    \HRule \\[0.9cm]
    { \LARGE \bfseries 编\ 译\ 原\ 理\ 实\ 验\ }\\[0.4cm]
    \HRule \\[2.0cm]
    \centering
    \textsc{\LARGE 盛晨丰 \ \ 1911462\kaishu{\ \ \ \ }}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE 小组 \ 谢子瑜 \ \ 盛晨丰 \ \kaishu{\ \ \ \ }}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{年级\ :\ 2019级}}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{专业\ :\ 信息安全}}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{指导教师\ :\ 王刚}}\\[0.5cm]
    \vfill
    {\Large \today}
    \end{center}
\end{titlepage}
%-------------摘------要--------------
\newpage
\thispagestyle{empty}
\renewcommand{\abstractname}{\kaishu \sihao \textbf{说明}}
    \begin{abstract}
在本实验报告中，主要是对编译的定义工作，我们将分为两个步骤来进行。\par
第一步：我们将对所涉及的sysy语言子集进行一个描述，确定我们所设计的编译器支持哪些sysy语言，并用给出其CFG。\par
第二部：我们先设计一个简单的sysy程序，将其手写成arm汇编，然后进行调试运行，得到正确结果后，我们尝试对原程序进行修改，加入更加复杂的功能，再次手写arm汇编，然后调试运行,以得到正确结果。
        \noindent  %顶格
       % \textbf{\\\ 关键字：编译，gcc，linux，arm汇编}\textbf{} \\\ \\\
    \end{abstract}
%----------------------------------------------------------------
\tableofcontents
%----------------------------------------------------------------
\newpage
\watermark{60}{10}{NKU}
\setcounter{page}{1}
\section{分工}
\begin{enumerate}
    \item 语言定义部分分工：\\
    谢子瑜完成语言定义的终结符和非终结符部分。盛晨丰完成开始符号和产生式集合部分。
    \item 程序测例部分：\\
    盛晨丰完成完成初始样例，无函数的阶乘程序的ARM汇编代码的基本书写，谢子瑜进行修改。进阶程序由谢子瑜完成，盛晨丰修改。
\end{enumerate}

\section{语言定义}
%——————————————————————————————————————
本编译器计划支持，支持变量声明，赋值语句，以及 while/for循环，支持算术运算（加减乘除、按位与或等）、逻辑运算（逻辑与或等）、关系运算（不等、等于、大于、小于等），支持函数等等。\\运算符优先包括多个运算符的表达式中指定的操作顺序。运算符关联性指定是否在表达式中包含具有相同优先级的多个运算符，操作数分组在左侧的一个或在其右侧的一个。\\
本C++语言子集参考SysY语言。对于该语言的上下文无关文法描述\textit{$(V\_T,V\_N,P,S)$}，我们在下面依次给出定义。
\subsection{终结符V\_T}
语言终结符包含：
\begin{itemize}
    \item 标识符
    \item 数值常量(包括八进制、十六进制、十进制的带小数点以及科学表达法的常量)
    \item 字符串常量
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
\hline
符号解释 & 符号& 符号解释 & 符号\\
\hline
标识符& $Identifier$ &数值常量& $IntConst$\\
非数字标识符& $identifier_nondigit$& 数字标识符&$identifier_digit$\\
数值常量&$Integer_const$ &十进制常量& $decimal_const$\\
八进制常量&$octal_const$& 十六进制常量 & $hexadecimal_const$\\
非零十进制数字& $nonzero_digit$ & 十进制数字& $digit$\\
八进制数字& $octal_digit$& 十六进制数字&$hexadecimal_digit$\\
十六进制前缀 & $hexadecimal_prefix$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
    \item 标识符($ident$):\\
    \begin{align*}
    identifier&→identifier_nondigit\\
    &→|identifier\quad identifier_nondigit\\
    &→|identifier\quad identifier_digit
    \end{align*}
    \begin{align*}
     identifier\_nondigit &→ '\_' | 'a' |  'b' | 'c' | 'd' | 'e' | 'f' | 'g' | 'h' | 'i' | 'j' | 'k' | 'l' | 'm'\\
     &→| 'n' | 'o' | 'p' | 'q' | 'r' | 's' | 't' | 'u' | 'v' | 'w' | 'x' | 'y' | 'z'\\
     &→ | 'A' | 'B' | 'C' | 'D' | 'E' | 'F' | 'G' | 'H' | 'I' | 'J' | 'K' | 'L' | 'M'\\
     &→ | 'N' | 'O' | 'P' | 'Q' | 'R' | 'S' | 'T' | 'U' | 'V'| 'W' | 'X' | 'Y' | 'Z
    \end{align*}
    \begin{align*}
     identifier_digit →'0' | '1' | '2' | '3' | '4' | '5' | '6' | '7' | '8' | '9'
    \end{align*}
\item 对于数值常量($IntConst$):\\
    \begin{align*}
    integer_const&→decimal_const\\
    &→|octal_const\\
    &→|hexadeciaml_const
    \end{align*}        
    \begin{align*}
    decimal_const&→nonzero_digit\\
    &→|decimal_const digit
    \end{align*}
    \begin{align*}
    octal_const&→'0'|octal_const\quad octal_digit
    \end{align*}
    \begin{align*}
    hexadecimal_const&→hexadecimal_prefix\quad haxadecimal_digit\\
    &→|hexadecimal_const\quad haxadecimal_digit
    \end{align*}
        \begin{align*}
        hexadecimal_prefix&→'0x'|'0x'
            \end{align*}
            \begin{align*}
        nonzero_digit&→' ′1′ | ′2′ | ′3′ | ′4′ | ′5′ | ′6′ | ′7′ | ′8′ | ′9′
            \end{align*}
                        \begin{align*}
                        octal_digit&→'0′ | ′1′ | ′2′ | ′3′ | ′4′ | ′5′ | ′6′ | ′7′
                        \end{align*}
                        \begin{align*}
            axadecimal_digit&→′0′ | ′1′ | ′2′ | ′3′ | ′4′ | ′5′ | ′6′ | ′7′ | ′8′ | ′9′\\&→ ′a′ | ′b′ | ′c′ | ′d′ | ′e′ | ′f′ | ′A′ | ′B′ | ′C′ | ′D′ | ′E′ | ′F′\\
            &→ ′a′ | ′b′ | ′c′ | ′d′ | ′e′ | ′f′ | ′A′ | ′B′ | ′C′ | ′D′ | ′E′ | ′F′
                \end{align*}
\end{itemize}

\subsection{非终结符V\_N}

\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| } 
\hline
名称 & 标识符& 名称 & 标识符\\
\hline
编译单元	&	CompUnit &语句		&	Stmt\\
声明		&	Decl &表达式		&	Exp\\
常量声明	&	ConstDecl &条件表达式	&	Cond\\
基本类型	&	BType &基本表达式	&	PrimaryExp\\
常数定义	&	ConstDef &数值		&	Number\\
常量初值	&	ConstInitVal &一元表达式	&	UnaryExp\\
变量声明	&	VarDecl &单目运算符	&	UnaryOp\\
变量定义	&	VarDef &函数实参表	&	FuncRParams\\
变量初值	&	InitVal &乘除模表达式&	MulExp\\
函数定义	&	FuncDef &加减表达式	&	AddExp\\
函数类型	&	FuncType &关系表达式	&	RelExp\\
函数形参表	&	FuncFParams &相等性表达式&	EqExp\\
函数形参	&	FuncFParam &逻辑与表达式&	LAndExp\\
语句块		&	Block &逻辑或表达式&	LOrExp\\
语句块项	&	BlockItem &常量表达式	&	ConstExp\\

\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{开始符号S}
编译单元		CompUnit
\subsection{产生式集合P}
我们将依次给出所定义语言的各产生式
\subsubsection{编译单元}
编译单元	
        \begin{align*}
CompUnit →	&CompUnit\quad Decl\\
		&| CompUnit \quad FuncDef\\
		&| Decl\\
		&| FuncDef
        \end{align*}
        
声明
\begin{align*}
   Decl →&ConstDecl \quad ';'\\
		&| VarDecl \quad ';'\\
\end{align*}

\subsubsection{常量与变量}

常量声明	
\begin{align*}
ConstDecl →	&'const'\quad  BType\quad  ConstDef\\
		&| ConstDecl \quad ','\quad  ConstDef
		\end{align*}
基本类型
\begin{align*}
BType →	'int' 
\end{align*}
常数定义	
\begin{align*}
ConstDef →	Ident \{ '[' ConstExp ']' \} '=' ConstInitVal 
\end{align*}
常量初值	
\begin{align*}
ConstInitVal &→ConstExp\\
		&| '\{' '\}'\\
		&| '\{' InitValList '\}'
\end{align*}
变量声明	
\begin{align*}
VarDecl →	BType \quad VarDef | VarDecl \quad ',' \quad VarDef 
\end{align*}
变量定义
\begin{align*}
VarDef →	&Ident \{ '[' ConstExp ']' \}\\
		&| Ident \{ '[' ConstExp ']' \} '=' InitVal\\
		\end{align*}
变量初值
\begin{align*}
InitVal →	&Exp\\
		&| '\{'\quad '\}'\\
		&| '\{' InitValList '\}'\\
	InitValList→&	ConstExp | InitValList, ConstExp\\
\end{align*}

\subsubsection{函数}

函数定义	
\begin{align*}
FuncDef →	&FuncType \quad Ident '('\quad ')' Block\\
		&| FuncType \quad Ident '(' FuncFParams ')' Block\\
		\end{align*}
函数类型	
\begin{align*}
FuncType →	'void' | 'int
    \end{align*}
函数形参表	
\begin{align*}
FuncFParams →	FuncFParam | FuncFParams ',' FuncFParam
    \end{align*}
函数形参	
\begin{align*}
FuncFParam →	&BType \quad Ident | BType\quad  Ident '['\quad ']'\\
		&| FuncFParam '[' Exp ']'\\
\end{align*}

\subsubsection{语句}
语句块	
\begin{align*}
Block →	'\{' \{ BlockItem \} '\}'
\end{align*}
语句块项
\begin{align*}
BlockItem →	Decl | Stmt
\end{align*}
语句	
\begin{align*}
Stmt →	&; | LVal '=' Exp ';'\\
		&| Exp ';'\\
		&| Block\\
		&| 'if' '( Cond ')' Stmt\\
		&| 'if' '( Cond ')' Stmt 'else' Stmt\\
		&| 'while' '(' Cond ')' Stmt\\
		&| 'break' ';'\\
		&| 'continue' ';'\\
		&| 'return' ';'\\
		&| 'return' Exp ';'
\end{align*}

\subsubsection{表达式}
表达式	
\begin{align*}
Exp →	AddExp
   \end{align*}
条件表达式	
\begin{align*}
Cond →	LOrExp
    \end{align*}
基本表达式	
\begin{align*}
PrimaryExp →	'(' Exp ')' | LVal | Number
     \end{align*}
数值	
\begin{align*}
Number →	IntConst
    \end{align*}
一元表达式
\begin{align*}
UnaryExp →	&PrimaryExp\\
		&| Ident '(' \quad')'\\
		&| Ident '(' FuncRParams ')'\\
		&| UnaryOp \quad UnaryExp
		\end{align*}

单目运算符	
\begin{align*}
UnaryOp →	'+' | '−' | '!'
\end{align*}
函数实参表	
\begin{align*}
FuncRParams →	Exp | FuncRParams ',' Exp
\end{align*}
乘除模表达式	
\begin{align*}
MulExp →	&UnaryExp\\
		&| MulExp '*' UnaryExp\\
		&| MulExp '/' UnaryExp\\
		&| MulExp '\%' UnaryExp
		\end{align*}
加减表达式
\begin{align*}
AddExp →	&MulExp\\
		&| AddExp '+' MulExp\\
		&| AddExp '-' MulExp\\
		\end{align*}
关系表达式
\begin{align*}
RelExp →&	AddExp\\
		&| RelExp '<' AddExp\\
		&| RelExp '>' AddExp\\
		&| RelExp '<=' AddExp\\
		&| RelExp '>=' AddExp\\
		\end{align*}
相等性表达式
\begin{align*}
EqExp →	&RelExp\\
		&| EqExp '==' RelExp\\
		&| EqExp '!=' RelExp\\
		\end{align*}
逻辑与表达式	
\begin{align*}
LAndExp →	EqExp | LAndExp '\&\&' EqExp
   \end{align*}
逻辑或表达式	
\begin{align*}
LOrExp →	LAndExp | LOrExp '||' LAndExp
    \end{align*}
常量表达式	
\begin{align*}
ConstExp →	AddExp
    \end{align*}


%----------------------------------------------------------------
\section{程序测例}

\subsection{初始程序}
\subsubsection{原始代码}
以下为我们的初始程序，不采用函数的阶乘。其中也未使用全局变量和常量。\par
\lstset{
 columns=fixed,       
 numbers=left,                                        % 在左侧显示行号
 numberstyle=\tiny\color{gray},                       % 设定行号格式
 frame=none,                                          % 不显示背景边框
 backgroundcolor=\color[RGB]{245,245,244},            % 设定背景颜色
 keywordstyle=\color[RGB]{40,40,255},                 % 设定关键字颜色
 numberstyle=\footnotesize\color{darkgray},           
 commentstyle=\it\color[RGB]{0,96,96},                % 设置代码注释的格式
 stringstyle=\rmfamily\slshape\color[RGB]{128,0,0},   % 设置字符串格式
 showstringspaces=false,                              % 不显示字符串中的空格
 language=c,                                        % 设置语言
}
ichi.c
\begin{lstlisting}
int f=1;
int main()
 { 
  int i, n;
 n=10;
  i = 2; 
while ( i<= n)
 { 
 f = f * i;
 i = i + 1;
}
 putint(f);
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{arm汇编代码}
ichi.S
\begin{lstlisting}
.arch armv5t
	@ comm section save global variable without initialization

	.comm	f, 4	@global variables
	.text
	.extern printf
	.align	2
	@ rodata section save constant
	.section	.rodata
	.align	2

.global	main
	main:
	push	{fp, lr}
	add	fp, sp, #4
	ldr	r3, addr_f	@ r3 = &f
	ldr	r2, [r3]	@ r2 = f
        mov     r0,#10
        mov     r1,#2
.loop:
	mul	r3, r2, r1
        add     r1,r1,#1
        cmp     r1,r0
        ble     .loop
	mov	r1, r3		@ r1 = r3
	bl	printf		
	mov	r0, #0
	pop	{fp, pc}	@ return 0
_bridge:
	.word	f

.section	.note.GNU-stack,"",%progbits
\end{lstlisting}
\subsubsection{运行结果}
如图\ref{fig:1}所示
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{25.PNG}
    \caption{result1}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\subsubsection{MakeFile}
\begin{lstlisting}
 .PHONY:test,clean
 test: 
 arm-linux-gnueabihf-gcc ichi.S -o ichi.out
 qemu-arm -L /usr/arm-linux-gnueabihf ./ichi.out
 clean: 
 rm -fr ichi.out
\end{lstlisting}
\end{document}



